\documentclass[a4paper,12pt,DIV=calc]{scrreprt}
\usepackage{scrhack}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{listings}
\lstset{
    frame=single,
    breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}}
}

\lstdefinelanguage{sh}{
    keywords = {
	vi, pkg\_add, pkgin, chsh,
	echo, cat, ifconfig, dhclient,
	export, usermod, visudo,
	whoami, su, sudo, vim,
	start, stop, restart
    },
}

\lstdefinelanguage{ksh}{
    alsoletter=-,
    keywords = {
	cat, vim, ssh-keygen, echo,
	start, stop, restart
    },
}

\lstdefinelanguage{bash}{
    keywords = {
	scp, ssh
    },
}

\lstdefinelanguage{ipf}{
    keywords = {
	pass, block, in, out,
	all, tcp, udp, icmp,
	quick, keep state
    }, numbers=left
}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrplain}
\clearscrheadfoot
\ifoot[Découverte de NetBSD]{}
\cfoot[ - \textcopyleft opyleft, All wrongs reversed]{}
\ofoot[\pagemark]{\pagemark}

\begin{document}
\title{Découverte de NetBSD 7.0}
\author{Dave \bsc{Null}}

 \titlehead{
  \makebox[0pt][l]{\smash{
    \parbox[t][\dimexpr\textheight-\ht\strutbox\relax][b]{\textwidth}{
    	\centering
    	\includesvg[width=0.9\columnwidth, svgpath = ./img/]{_netbsd}
 }}}}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Présentation}
\section{Qu'est que NetBSD}
 \href{https://netbsd.org}{NetBSD} est un \bsc{Unix} Libre dérivé de 386BSD, un système développé par l'université de Berkeley (Californie). 386BSD est une branche de BSD (Berkeley Software Distribution) orientée vers les architecture i386 (Intel 80386) qui n'est plus maintenue aujourd'hui mais subsiste sous formes de distributions dérivées tel que OpenBSD (dérivé de NetBSD) ou Darwin.
 
 BSD est quant à lui un "Research \bsc{Unix}". un \bsc{Unix} développé par Bell Labs, pour les DEC\footnote{DEC : Digital Equipement Corporation} PDP-7, PDP-11, DEC VAX ainsi que Interdata 7/32 et 8/32.
 \vspace{5pt}
 
 %------------------------ Page level nodes style ------------------------------
 \tikzstyle{every node}=[shape=rectangle, rounded corners, draw=black,thick,anchor=west, align=center, top color=white, bottom color=blue!20]
%------------------------ Page level nodes style ------------------------------

 \begin{figure}[h!]

  \begin{tikzpicture}[
   grow via three points={one child at (0.5,-0.9) and
   two children at (0.5,-0.9) and (0.5,-1.5) },
   edge from parent path={(\tikzparentnode.south) |- (\tikzchildnode.west)}]
   \node {Bell Labs : BSD (Research \bsc{Unix})}
	child { node {Université de Berkeley : 386BSD (i386)}
		child { node {NetBSD}
			child { node {OpenBSD}}
		}
		child [missing] {}
		child [missing] {}
		child { node {FreeBSD}}
		child [missing] {}
		child { node {Apple : Darwin}}
   };
  \end{tikzpicture}
  \caption*{Arbre très simplifié des principaux \bsc{Unix}.}
 \end{figure}

 À l'origine, NetBSD est dérivé de 4.3BSD, plus exactement basé sur Net/2\footnote{\href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/77/Unix_history-simple.svg}{Lien : arbre des \bsc{Unix} plus complet}}.

\section{Portabilité}
 L'objectif principal de NetBSD est la portabilité sur un maximum d'architectures différentes, NetBSD supporte (plus ou moins) un nombre d'architectures différentes assez élevé, la liste des architectures compatibles (par niveau de support) est disponible à l'adresse \url{https://www.netbsd.org/ports/}.
 
 Le slogan de la distribution est "Of course, it runs NetBSD", qu'on pourrait traduire par \og Bien sûr, ça tourne sous NetBSD \fg{}.
 D'ailleurs, l'entreprise Technologic Systems a poussé la logique jusqu'à concevoir un grille pain contrôlé par une carte TS-7200 (ARM9), tournant sous NetBSD\footnote{\href{https://www.embeddedarm.com/software/arm-netbsd-toaster.php}{Lien : Grille-pain sous NetBSD}}, Le projet a été présenté lors de la LinuxWorld Expo à San Francisco, en 2005.
 La carte TS-7200 à été placée dans l'espace vide à l'intérieur du boirier du grille pain, et connectée à un écran LCD monochrome 4x40\footnote{4 lignes, jusqu'à 40 caractères affichables (en même temps) par ligne}, à un clavier USB, ainsi qu'à la carte électronique du grille pain (via les broches GPIO\footnote{General Purpose Input/Output}).
 
 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[scale=0.4]{./img/netbsd-toaster}
 	\includegraphics[scale=0.4]{./img/netbsd-toaster-int}
 	\includegraphics[scale=0.25]{./img/ts-7200}
 	\caption*{Grille-pain sous NetBSD}
 \end{figure}

\vspace{-0.5cm}
\section{Modèle de développement}
 Tout comme FreeBSD et OpenBSD, NetBSD est un système d'exploitation libre, mais contrairement au noyau Linux et au projet GNU, NetBSD est sous licence permissive (non-copyleft), qui autorise donc la réutilisation du code source *BSD dans des projets propriétaires,  le code de NetBSD est notamment utilisé par Apple, dans OS X (dans sa version serveur, et par extension, la version desktop, elle-même basée sur la version serveur)

\chapter{Installation}
\section{Introduction}
 Pour installer NetBSD, on peut passer par l'utilitaire \textbf{sysinst}, qui se présente sous forme de TUI\footnote{TUI : Text(ual) User Interface, ou Terminal User Interface, interface de type (n)curses}, similaire à l'installeur non-graphique de Debian, \textbf{sysinst} permet configurer les paramètres nécessaires à l'installation\footnote{Les locales, la disposition du clavier, la phrase de passe root, et le partitionnement...}
 NetBSD utilise UFS (\bsc{Unix} File System) ou FFS (Berkeley Fast File System), l'utilisation d'une partition SWAP est conseillée.

\section{Configuration (post-install)}
 
 \subsection{Réseau}
  \noindent Avant toute chose, il faut commencer par obtenir une adresse IP:
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   $ su
   # echo 'dhclient=YES' >> /etc/rc.conf
   # ifconfig
   # dhclient wm0
  \end{lstlisting}
 
  \begin{description}
	\item[ifconfig] Contrairement à une bonne partie de distributions GNU/Linux (dont Debian), en cours de migration, de net-tools vers iproute2, les *BSD utilisent encore ifconfig, ici la commande nous sert juste à identifier les noms d'interfaces réseaux.
	\item[wm0] Il s'agit de l'interface ethernet, plus connue sous le nom \textbf{eth0} dans certaines distributions GNU/Linux, notamment Debian et dérivées.
  \end{description}
 
 \subsection{Gestionnaire de paquets}
  Passons à la gestion de paquets, pour ça NetBSD utilise The NetBSD Packages Collection, ou pkgsrc (pkg\_add pour installer, pkg\_delete pour supprimer, pkg\_info pour obtenir des infos sur les paquets... ) mais nous allons installer \textbf{pkgin} qui est un gestionnaire de paquets similaire à apt-get ou yum, existant sur différents \bsc{Unices} libres ou propriétaires, et sous GNU/Linux, \textbf{pkgin} a l'avantage d'être très rapide.
 
  \noindent Installation de \textbf{pkgin} (en tant que root, évidemment):
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # export PKG_PATH="http://ftp.NetBSD.org/pub/pkgsrc/packages/NetBSD/$(uname -m)/$(uname -r)/All"
  \end{lstlisting}

  \begin{description}
	\item[\$(uname -m)] est une variable contenant le résultat de la commande \\ \textbf{uname -m,} c'est à dire l'architecture de l'OS installé.
	\item[\$(uname -r)] est une variable contenant le résultat de la commande \\ \textbf{uname -r}, c'est à dire la release (numéro de version) de l'OS installé.
  \end{description}
 
  Cette commande permet donc de pointer directement la valeur de la variable d'environnement \$PKG\_PATH vers le bon dépôt en fonction de l'architecture et de la version de l'OS, sans avoir à les vérifier et les taper \og littéralement \fg{}.
 
  \noindent Installation de \textbf{pkgin} (suite):
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # pkg_add -v pkgin
  \end{lstlisting}
  
  \begin{description}
 	\item[pkg\_add -v] installe le paquet donné en argument, ici pkgin, avec l'option de verbosité (-v), pour afficher des messages liés au  déroulement de l'opération, on pourrait s'en passer.
  \end{description}
 
  \noindent Mettons à jour le cache de \textbf{pkgin}:
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # pkgin update
  \end{lstlisting}
 
  On se rends vite compte que ça coince, par défaut pkgin met à jour le cache, et va chercher les paquets via FTP\footnote{File Transfert Protocol}, qui est filtré sur le réseau de la salle ASRALL, en cherchant un peu avec la commande \textbf{find} avec différents mots clés, on tombe rapidement sur le fichier \textbf{/usr/pkg/etc/pkgin/repositories.conf} qui défini l'URL du dépôt principal de NetBSD. On modifie ce fichier, avec \textbf{vi} pour remplacer "ftp://" par "https://".
  
  \noindent On réessaye, et une fois le cache à jour, on en profite pour installer quelques paquets qui nous seront utiles pour la suite:
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # pkgin update
   # pkgin install vim nginx the_silver_searcher sudo
  \end{lstlisting}

  \begin{description}
	\item[the\_silver\_searcher] ou \textbf{ag}, est une alternative à grep, qui est fait des recherches récursives et utilise une index, il est donc beaucoup plus rapide que grep
	\item[nginx] est un serveur web léger (et aussi reverse-proxy web/email) qu'on utilisera, afin de tester NetBSD en tant serveur, par défaut nginx pointe vers un fichier exemple, il faudra penser à changer le chemin de \textbf{root} dans le \textbf{bloc server} vers \textbf{/var/www}, dans le fichier nginx.conf
  \end{description}
 
 \subsection{Fichier sudoer et la commande sudo}
  \noindent Ajouter l'utilisateur de test, batou, au groupe wheel (le penchant BSD du groupe sudo (qui existe aussi sous NetBSD)):
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # usermod -G wheel 
   # exit
   $ whoami
   batou
   $ sudo cat /etc/shadow
   Error: batou is NOT in sudoers file
  \end{lstlisting}

  \noindent Éditer le fichier \textbf{/usr/pkg/etc/sudoers} (et non pas /etc/sudoers) afin de décommenter la ligne "\%wheel ALL=(ALL) ALL":
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   $ su
   # visudo
   # exit
   $ sudo cat /etc/shadow
  \end{lstlisting}
  Cette fois, ça fonctionne correctement, on obtient bien le contenu de /etc/shadow en lançant un sudo cat /etc/shadow, à partir de l'utilisateur de test, une fois la ligne "wheel ALL=(ALL)" décommentée.

 \subsection{Services sous NetBSD, et différences avec Debian}
  \noindent Une fois le problème de sudo réglé, testons nginx:
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # echo 'nginx=YES' >> /etc/rc.conf
   # /etc/rc.d/nginx start
  \end{lstlisting}
 
  Sous NetBSD (et FreeBSD 5.0 et >5.0), les services se lancent via des scripts stockés dans \textbf{/etc/rc.d/}, une autre différence majeur par rapport aux versions récentes de Debian (et d'autres GNU/Linux, mais pas tous), \textbf{systemd} n'est pas adopté par les *BSD, donc la commande \textbf{systemctl} n'existe pas.
 
  Il existe néanmoins sous Debian et dérivées des services qu'on ne peut pas gérer avec \textbf{systemd} (exim4 par exemple), donc on utilise plutôt la commande \textbf{service <daemon> start|stop|restart|reload|status}.
 
  Historiquement, certaines distributions GNU/Linux ont aussi utilisé un système similaire à celui des *BSD, via \textbf{/etc/init.d/}.
 
  Enfin, il existe également des services gérés façon SysV, basés sur les niveaux d'exécutions (liens symboliques dans /etc/rc*.d), configurables avec l'outil \textbf{update-rc.d [-n][-f] <daemon> enable|disable [S|2|3|4|5]}.

 \subsection{Le shell NetBSD: sh}
 
  A ce stade, on commence à bien réaliser que le shell par défaut de \textbf{NetBSD} (/bin/sh), est particulièrement désagréable à utiliser. Il s'agit de \textbf{sh}, aussi appelé \textbf{ash} pour \textbf{Almquist Shell}, développé initialement dans les années 80 par Kenneth Almquist, ne supporte pas l'autocomplétion de commandes, seulement l'autocompletetion des chemins de fichiers.
  
  Pour gagner en productivité et pouvoir autocompléter les commandes avec la touche tab, on va \textbf{remplacer sh} par \textbf{ksh}, ou \textbf{Korn Shell} (/bin/ksh) de David Korn, aussi crée dans les années 80, pour \textbf{Bell Labs}, \textbf{ksh} est \textbf{rétrocompatible} avec, est basé sur \textbf{sh}, mais il est moins désagréable à utiliser.
  
  On aurait pu installer et utiliser \textbf{bash} (/bin/bash) ou \textbf{Bourne Again Shell} du projet \textbf{GNU}, ou encore dash, pour \textbf{Debian Almquist Shell}, dérivé de \textbf{Almquist Shell}, dash est le shell par défaut de Debian, (en dehors du login shell en mode interactif, qui reste GNU Bash), sous Debian, \textbf{/bin/sh} n'est pas le sh d'UNIX/BSD, mais juste un lien symbolique vers \textbf{/bin/dash}.
  
  Ce dernier à l'avantage d'exécuter les scripts shell plus rapidement, notamment au démarrage système, mais le but ici étant de découvrir un autre shell, qui soit plus orienté \bsc{Unix} que GNU Bash.
  
  \noindent Changeons le shell par défaut pour les utilisateurs root et batou:
  \begin{lstlisting}[language=sh]
   # chsh -s /etc/ksh root
   # chsh -s /etc/ksh batou
  \end{lstlisting}
  
 \subsection{Secure SHell : OpenSSH}
 
 Pour des raisons de sécurité, commençons par interdire l'accès root en SSH, on changera aussi le port sur lequel écoute \textbf{OpenSSH}, on va aussi activer l'authentification par clé.
  Quant à l'interdiction de connexion par mot de passe, ça attendra que tout soit fonctionnel, afin de faciliter le debug si jamais l'accès par clé ne fonctionne pas suite à une erreur de configuration.
 
  D'abord, il faut envoyer sa clé SSH au serveur, avec \textbf{scp}
  \noindent On lance le service OpenSSH sur le serveur:
  \begin{lstlisting}[language=ksh]
   # echo 'sshd=YES' >> /etc/rc.conf
   # /etc/rc.d/ssh start
  \end{lstlisting}
  
  \noindent Sur la machine contenant sa clé SSH:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
   $ scp .ssh/id_rsa.pub batou@<ip>:/home/batou/mypubkey
   $ ssh batou@<ip>
   PASSWORD
  \end{lstlisting} 
 
  \noindent On prépare la connexion par clés SSH, sur le serveur:
  \begin{lstlisting}[language=ksh]
   $ ssh-keygen
   $ cat mypubkey >> ~/.ssh/authorized_keys
  \end{lstlisting}    

  \noindent On édite le fichier /etc/ssh/sshd\_config:
  \begin{lstlisting}[language=ksh]
   # vim /etc/ssh/sshd_config
  \end{lstlisting}
  
  \begin{itemize}
   \item On décommente "PermitRootLogin no".
   \item On décommente "Port 22" et on remplace par le numéro de port souhaité, choisissons un port non réservé à un service usuel, par ex: 2224.
   \item On décommente "PubkeyAuthentifcation yes".
   \item Pour interdire l'accès par mot de passe, il faudra penser à décommenter "PasswordAuthentification yes" et à remplacer "yes" par "no", plus tard.
  \end{itemize}
  
  \noindent On relance le service OpenSSH prendre en compte les nouveaux paramètres:
  \begin{lstlisting}[language=ksh]
   # /etc/rc.d/ssh restart
  \end{lstlisting}
 
  \subsection{Le parefeu : ipfilter}
 
  Le parefeu de NetBSD, est ipfilter, les règles du parefeu sont stockées dans \textbf{/etc/ipf.conf} pour \textbf{IPv4} et \textbf{/etc/ipf6.conf} pour \textbf{IPv6}, contrairement à iptables (et ip6tables pour IPv6), NetBSD à recours au même binaire pour gérer IPv4 et IPv6, seuls les fichiers de configuration sont découpés en fonction de la version d'IP. l'autre principale différence avec iptables, les règles du parefeu sont persistantes, étant donné qu'elles sont stockées dans \textbf{/etc/ipf*.conf}.
  
  Sous GNU/Linux, iptables et ip6tables se configurent depuis le shell (via des commandes, pas en écrivant directement dans un fichier de configuration) et les changements sont perdus en cas de redémarrage. Heureusement, il est possible conserver.
 
  \begin{itemize}
   \item Soit en dumpant les règles dans un fichier texte avec \textbf{iptables-save} et \textbf{ip6tables-save}, qu'on recharge au démarrage du système avec \textbf{iptables-restore} et \textbf{ip6tables-restore}.
   \item Soit en utilisant \textbf{ufw}, qui est une interface en ligne de commande, pour iptables, ayant une syntaxe simplifiée, \textbf{ufw} permet également d'automatiser la conservation de règles de parefeu \textbf{iptables} et \textbf{ip6tables}.
  \end{itemize}
  \vspace{0.2cm}
  
  Une autre différence importante entre \textbf{iptables} ou \textbf{ip6tables} et \textbf{ipfilter}, la syntaxe de ipfilter est plus facile, et l'ordre de priorité est aussi plus simple à comprendre, la dernière règle est prioritaire sur la précédente, et les règles contenant le mot-clé \textbf{quick} écrasent les réglages précédents, ce qui est utile dans le cas de fichiers usines à gaz avec beaucoup de règles, le mot-clé \textbf{quick} permet d'assurer la prise en compte de la règle.
  
  Le réseau de la salle ASRALL ne supportant pas IPv6, on va configurer \textbf{ipfilter} uniquement pour IPv4, on ne créera donc pas de fichier /etc/ipf6.conf mais seulement \textbf{/etc/ipf.conf}.

  \noindent On lance le service ipfilter (après avoir créer les règles dans ipfconf):
  \begin{lstlisting}[language=ksh]
   # echo 'ipfilter=YES' >> /etc/rc.conf
   # /etc/rc.d/ipfilter start
  \end{lstlisting}
  
  D'abord on bloque tout, sur toutes les interfaces (wm0 et sk0), puis on autorise ce qu'on veut, par interface réseau, dans le cas présent, on utilise uniquement \textbf{wm0}.
  
  D'abord on autorise les connexions sortantes (\textbf{pass out}) en tcp, udp et icmp, afin de pouvoir utiliser la machine comme client, capable de se connecter aux serices \textbf{TCP} (web, entre autre, pouvoir installer et mettre à jour des paquets (HTTPS)), \textbf{UDP} (par exemple OpenVPN, ou encore Mumble), mais aussi éventuellement débugger (ICMP : ping, traceroute… ). Il faut préciser les 3 protocoles dans trois directives pass out différentes, en précisant l'interface, \textbf{pass out on all} ne semble pas fonctionner.
  
  Ensuite, ayant une adresse fixe sur la machine d'administration, on autorise uniquement cette IP à se connecter en ssh. Dans notre cas (réseau local), ce qui est strictement inutile, les adresses locales étant facile à usurper, il suffit d'usurper l'adresse MAC\footnote{Facilement récupérable avec tcpdump/tshark/wireshark, ainsi que nmap, ou kismet dans le cas des réseaux sans fils} de la machine cible afin que le DHCP nous attribue son IP (ou alors on fixe manuellement l'IP de sa machine). Néanmoins, ça permet de tester le filtrage basé sur des adresses IP spécifiques.
  Niveau sécurité, et bien que le risque 0 n'existe pas, mais on compte plutôt sur les paramétrages précédents (connexion par clé seulement, accès non-root... ), et sur la solidité de sa clé SSH.
  
  Enfin, on autorise l'accès au serveur web, sur le port 80 depuis n'importe quelle IP. On autorise également le port 443, pour les connexions en TLS, en prévision de futures tests avec un certificat autosigné (ou Let's Encrypt, dans le cas d'un serveur en production).
     
  \noindent Contenu de mon fichier /etc/ipf.conf
  \begin{lstlisting}[language=ipf]
   #/etc/ipf.conf for IPv4
   #If you need IPv6 filtering, please create IPv6 rules in /etc/ipf6.conf

   # block in all
   block in on sk0 all
   block in on wm0 all

   # pass out all
   pass out quick on wm0 proto tcp from 192.168.1.213/32 to any keep state 
   pass out quick on wm0 proto udp from 192.168.1.213/32 to any keep state 
   pass out quick on wm0 proto icmp from 192.168.1.213/32 to any keep state 

   # sshd in from pc16/192.168.1.16
   pass in quick on wm0 proto tcp from 192.168.1.16 to 192.168.1.213/32 port = 2224 keep state

   # web/nginx in from any
   pass in quick on wm0 proto tcp from any to 192.168.1.213/32 port = 80 keep state
   pass in quick on wm0 proto tcp from any to 192.168.1.213/32 port = 443 keep state
  \end{lstlisting}
  
  On teste avec \textbf{nmap}, on se connecte au serveur Web, en SSH. on essaye également de lancer nmap depuis une autre machine, non-autorisée à se connecter en SSH, pour voir si le port 2224 est bien filtré.
  Tout fonctionne comme prévu.
  
\end{document}